---
title: mtree
---

# mtree

```bash
# Создать спецификацию для директории
mtree -c > mydir.mtree
# Сверить директорию со спецификацией
mtree -f mydir.mtree > midir.diff.mtree

# -R - удалить ненужные атрибуты из спеки (all - удалить все)
# -K - добавить утрибуты в спеку
# -k - указать явно, какие атрибуты использовать
mtree -c -R all -K uid,gid,mode
# то же самое
mtree -c -k uid,gid,mode

# -p - указать директорию, для которой сделать спеку
mtree -p /usr/local/etc > etc.mtree

# -X - файл, в котором перечислены исключения
mtree -c -X excludes.file

# -e - игнорировать файлы при проверке, которых нет в спецификации, но они есть в иерархии
```

Файл с исключениями может быть таким 

```bash
ignore.mtree
mc.mtree
structures
.git
```

FreeBSD использует для проверки собственной целостности также файлы `mtree`, которые находятся в директории `/etc/mtree`.
